%%% (b) 研究遂行能力及び研究環境
\configspace
\subsection{これまでの研究活動･研究遂行能力}
研究代表者 (大澤) は東京大学木曽観測所において広視野動画カメラ「トモエゴゼン」の開発に主要メンバーとして携わってきた \citep{5:sako2018spie,5:ohsawa2016spie}. トモエゴゼンは天文学用途の広視野カメラとして世界で初めて動画がとれるイメージセンサを採用したことによって, 動的な宇宙を探査することを可能にした画期的な観測装置である. トモエゴゼンは一日平均 6\,TB ほどの大規模な動画データを出力する. 大澤はこの動画データ迅速に解析するシステムを開発し, 科学成果に繋げてきた. 動画データを活かした主な成果としては, 微光散在流星の観測 \citep{5:ohsawa2019p&ss,5:ohsawa2020p&ss} やカイパーベルト天体 (50000) Quaoar による掩蔽の観測 \citep{5:arimatsu2020a&a} などが挙げられる. また, 動画データから高速で移動する天体を抽出するためのアルゴリズムを開発し \citep{5:ohsawa2020jpgu}, 2019 年 3 月にはトモエゴゼンとして初めて 6\,m 級の近地球小惑星 2019\,FA の発見に成功した \citep{5:kojima2019mpec}. これまでに 2021 年 1 月までに合計で 19 天体の近地球小惑星を発見してきた. 日本における近地球小惑星の発見観測をリードする研究者のひとりである. 大澤は効率的なデータ解析のために, データ駆動科学の考え方を天文学に取り入れることにも取り組んできた. スパースモデリングの手法をトモエゴゼンの動画に適用することで, データの圧縮と変動現象の抽出が同時に可能であることを示した \citep{5:morii2017apj}. また, 同じアルゴリズムを中間赤外線のデータに適用することで, 既存の観測手法よりも低コストでかつ高効率な観測が実現できることを示した \citep{5:ohsawa2018apj}. 観測を実施するだけでなく, 観測システムの構築やアルゴリズムの開発に関して十分な経験を持っている. 大澤はトモエゴゼンのデータと解析手法について最も精通した人物であり, 本研究を主導するに最もふさわしい人物である. また, 本研究には研究協力者として紅山仁 (東京大学, 博士課程学生) が参加する. 紅山はこれまでのトモエゴゼンによる地球接近小惑星の観測において多大な貢献をしてきた. 紅山は小惑星の発見および追跡観測において豊富な経験と卓越した技術を持っている. 紅山の参加により盤石な観測体制を築くことができる. 本計画研究を遂行するにあたり十分な能力と実績が備わっている.

研究分担者 (伊藤) は太陽系小天体の軌道計算の専門家である. 特にメインベルトから近地球領域への軌道進化や近地球小惑星の軌道頻度分布に関して多くの業績がある \citep{5:ito2019meep,5:ito2020a&a}. ヤルコフスキー効果の検証や近地球小惑星のサイズ分布の評価には小惑星の軌道進化の理解が必須である. また, 伊藤は観測的研究にも積極的に取り組んでおり \citep{5:ito2011adgeo,5:ito2018natcom}, 加えて, 計算アルゴリズムの開発にも造詣が深く \citep{5:ito1997aj}, 国立天文台天文シミュレーションプロジェクトにおいて並列計算機の運用経験を持ち合わせている. 本研究の理論的研究を担当するだけでなく, 観測と理論をつなぐことのできる人材として本領域において重要な役割を果たす.

研究分担者 (大槻) は太陽系の惑星や衛星, 惑星のリング, および太陽系小天体の形成・進化を対象として, 地上望遠鏡や探査機による観測データ解析 \citep{5:sakugawa2018pasj,5:hirata2020icarus}, および理論研究 \citep{5:ohtsuki1993icarus,5:weidenschilling1997icarus} を総合して研究してきた. 特に太陽系小天体に関しては, 衝突破壊による破片サイズと自転速度分布の関係 \citep{5:kadono2009} や, 衝突による自転状態の進化といった研究 \citep{5:takeda2007p&ss,5:takeda2009icarus} があり, 本研究の対象である高速自転する小惑星の性質を深く理解している. また, A02 班の吉田・寺居とともにすばる望遠鏡を用いた観測によって小惑星のサイズ頻度分布を決定するといった研究も進めている \citep{5:yoshida2019p&ss}. すばる望遠鏡を用いた近地球小惑星の追跡観測を担当するにあたり十分な経験と実績がある. 本研究では研究員とリサーチアシスタントを雇用することで迅速に研究を遂行する体制を確保する.
\clearpage


\subsection{研究環境}
本研究の遂行には広域動画観測を実施する観測設備が必要となる. 観測に必要な設備・装置の開発はすでに完了している. また, 本研究で新規に導入する解析用計算機の受け入れ体制も必要となる. それぞれの状況について詳細を記述する.

\subsubsection{広域動画観測を実施する環境}
本研究では東京大学木曽観測所の 105\,cm シュミット望遠鏡と広視野動画カメラ「トモエゴゼン」を使用して広域動画観測を実施する. 望遠鏡および観測装置は観測所によってメンテナンスされており, 研究期間を通して継続的に運用される予定である. 本研究では観測に必要な装置を新規に開発する必要はない. 広域動画観測は木曽観測所が突発天体の検出を主目的として推進する旗艦プロジェクトのひとつである. すでに十分な観測時間が確保されており, 本研究のために特別に望遠鏡時間を交渉をする必要はない. 本研究では広域動画観測を中断して小惑星の光度曲線を取得するための追跡観測を実施する. 追跡観測が広域動画観測全体に与える影響は限定的であり, 本プロジェクトを遂行することについて運用チーム内で了解がとれている.

\subsubsection{即時追跡観測を可能にするための計算機環境}
本研究では研究代表者が開発した高速移動天体検出アルゴリズムを使用して広域動画観測のデータからボルダーを発見する. 追跡観測を迅速に行うためには, およそ 300 MB/s に達するレートで取得される動画データをリアルタイムで解析する必要がある. 現在のトモエゴゼンの解析環境ではデータレートに対して解析処理速度が 1.5 倍程度不足している. そこで新たに GPU 計算が可能な計算機を導入することで迅速な新天体の発見・追跡観測を達成する. 計算機導入のためのインフラ (電源・ネットワーク) 整備は既に完了しているため, 必要な計算機環境の整備は初年度に即座に達成することができる.

\subsubsection{すばる望遠鏡による観測及び理論計算のための環境}
ヤルコフスキー効果の検出のための観測は, すばる望遠鏡の観測時間を確保して実施する. 大槻 (研究分担者) はすばる望遠鏡 HSC を用いた観測プロポーザルを PI として複数回採択された実績がある. また, A02 班の吉田・寺居の協力の下で神戸大学にすばる望遠鏡観測データ解析環境を構築済みである.一方, 小惑星の自転及び衝突破壊進化シミュレーションを幅広いパラメタで高速に実施するために, 占有できる計算サーバを購入し神戸大学に設置する. 伊藤 (研究分担者) が担当する小惑星の軌道計算は, 国立天文台天文シミュレーションプロジェクトの共同利用計算機システムを用いて実施する.



\vfill
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{5:sako2018spie}
  Sako, S. et al.\  2018, Proc. SPIE, 107020J
\bibitem{5:ohsawa2016spie}
  Ohsawa, R. et al.\  2016, Proc. SPIE, 991339
\bibitem{5:ohsawa2019p&ss}
  Ohsawa, R. et al.\ 2019, P\&SS, 165, 281
\bibitem{5:ohsawa2020p&ss}
  Ohsawa, R. et al.\ 2020, P\&SS, 194, 105011
\bibitem{5:arimatsu2020a&a}
  Arimatsu, K. et al.\ 2020, A\&A, 638, L5
\bibitem{5:ohsawa2020jpgu}
  Ohsawa, R. et al.\ 2020, JpGU-AGU, PPS07-18
\bibitem{5:kojima2019mpec}
  Kojima, Y. et al.\ 2019, MPEC, 2019-F19
\bibitem{5:beniyama2020jsps}
  紅山仁, ほか\ 2020, 日本惑星科学会秋季講演会, O-D2-B34
\bibitem{5:morii2017apj}
  Morii, M. et al.\ 2017, ApJ, 835, 1
\bibitem{5:ohsawa2018apj}
  Ohsawa, R. et al.\ 2018, ApJ, 857, 37
%%%
\bibitem{5:ito2019meep}
  Ito, T. \& Otsuka, K. 2019, MEEP, 1, 113
\bibitem{5:ito2020a&a}
  Ito, T. \& Malhotra, R.\ 2010, A\&A, 519, 63
\bibitem{5:ito1997aj}
  Ito, T. \& Fukushima, T.\ 1997, AJ, 114, 1260
\bibitem{5:ito2011adgeo}
  Ito, T. \& Yoshida, F.\ 2011, AdGEO, 25, 161
\bibitem{5:ito2018natcom}
  Ito, T. et al.\ 2018, Nat. Com. 9, 2486
%%%
\bibitem{5:sakugawa2018pasj}
  Sakugawa, H. et al.\ 2018, PASJ, 70, 116
\bibitem{5:hirata2020icarus}
  Hirata, N. et al.\ 2020, Icarus, 352, 113941
\bibitem{5:ohtsuki1993icarus}
  Ohtsuki, K.\ 1993, Icarus, 106, 228
\bibitem{5:weidenschilling1997icarus}
  Weidenschilling, S. J. et al.\ 1997, Icarus, 128, 429
\bibitem{5:kadono2009}
  Kadono, T. et al.\ 2009, Icarus, 200, 694
\bibitem{5:takeda2007p&ss}
  Takeda, T. \& Ohtsuki, K.\ 2007, Icarus, 189, 256
\bibitem{5:takeda2009icarus}
  Takeda, T. \& Ohtsuki, K.\ 2009, Icarus, 202, 514
\bibitem{5:yoshida2019p&ss}
  Yoshida, F. et al.\ 2019, P\&SS, 169, 78
\end{thebibliography}
%%% \bibitem{5:} Maeda, N. et al.\ \textit{in prep}
%%% \bibitem{5:} Ito, T. \& Malhotra, R.\ 2006, AdSpR, 38, 817

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../gakuhen_b_keikaku"
%%% End:
